# Тестовое задание на замещение вакансии программиста-разработчика

> **Exemplis discimus** (*Мы учимся на примерах*)

## Цели задания

* Ввести разработчика в архитектуру разрабатываемых приложений
* Продемонстрировать способы решения стандартных задач с использованием применяемого в разработке набора инструментов
* Предоставить кандидатам, не имеющим опыта разработки на языке Dart, учебно-практические задания для быстрого входа в разработку
* Проверка знаний, умений и навыков кандидата по следующим направлениям:
  * самостоятельно добывать необходимые знания
  * самостоятельно находить решение
  * разбираться в коде
  * писать понятный код
  * ООП
  * паттерны проектирования
  * автоматизированное тестирование

## Предварительные указания

Для работы предоставляется приложение, реализующее простой чат, находящееся в начальной стадии разработки. В ходе работы необходимо:

1. Запустить предоставленное приложение
2. Изучить необходимые для выполнения работы материалы
3. Разобраться в коде и выполнить предложенное ТЗ на разработку функционала.
4. Самостоятельно сформулировать задачу по улучшению функционала и реализовать ее в коде
5. Предоставить отчет о проделанной работе вместе с кодом

## Запуск приложения

### Предварительные требования

Для запуска приложения необходимо:

* Установить на рабочем компьютере [Dart SDK](https://webdev.dartlang.org/tools/sdk#install) версии не ниже 2.7.0
* Для сборки мобильного приложения необходимо установить [Flutter](https://flutter.io/docs/get-started/install)
* Получить копию данного репозитория на своем рабочем компьютере
* Для запуска серверной части необходимо предварительно запустить сервер MongoDb так, чтобы к нему можно было подключиться на `localhost:27017`. Это можно сделать, либо [установив локально сервер MongoDb](https://docs.mongodb.com/manual/installation/), либо запустив сервер в [docker-контейнере](https://hub.docker.com/_/mongo)

Приложение состоит из двух частей: клиентской, которая запускается в браузере или на мобильном устройстве, и серверной (API-сервер).

### Запуск API-сервера

1. `cd /path/to/chat_api`
2. `pub get`
3. `pub run build_runner build`
4. `dart bin/main.dart`

### Запуск web-клиента

1. `cd /path/to/chat_web`
2. `pub get`
3. `pub run webdev serve`

После этого приложение будет доступно на `localhost:8080`

### Запуск мобильного клиента

1. `cd /path/to/chat_mobile`
2. `flutter pub get`
3. Запустить эмулятор IOS или Android
4. `flutter run`

## Материалы для изучения

* Базовая информация по языку Dart: https://www.dartlang.org/guides/language/language-tour
* Руководства по стилю, документированию, использованию и дизайну: https://www.dartlang.org/guides/language/effective-dart
* Документация по AngularDart: https://webdev.dartlang.org/angular/guide
* Галерея Angular компонентов: https://dart-lang.github.io/angular_components/
* Документация по Flutter: https://flutter.io/docs
* Каталог виджетов Flutter: https://flutter.io/docs/development/ui/widgets
* Базовая информация по тестированию: https://www.dartlang.org/guides/testing

## Структура приложения

Приложение состоит из пяти пакетов:

* `chat_api` - API-сервер
* `chat_web` - web-клиент
* `chat_mobile` - мобильный клиент
* `chat_api_client` - пакет предоставляет средства взаимодействия с API-сервером; используется в web- и мобильном клиентах
* `chat_models` - модели данных; используется во всех перечисленных выше пакетах

## Техническое задание на разработку

Требований в задании много от очень простых до сложных. Вероятно за отведённое время не получится реализовать все. Ваша задача реализовать максимум из того, что получится.

### Функциональные требования для соискателя на должность web разработчика

1. Доработать стили и разметку интерфейсов для приведения их к приятному для глаза виду. Дизайнерские решения на усмотрение разработчика.
2. Разработать angular-компонент для красивого отображения сообщений чата. В качестве прообраза внешнего вида можно взять любой мессенджер или предложить свое решение.
3. Используя паттерн "Наблюдатель" изменить работу с web-сокетами таким образом, чтобы на данные передаваемые через web-сокет могли подписываться разные компоненты интерфейса. На основе данного функционала реализовать информирование пользователя о появлении новых сообщений в чатах пользователя. Способ информирования (значки, высплывающие сообщения и т.п.) предоставляется на усмотрение разработчика. В текущей версии сообщение полученное через web-сокет появляется только в активном чате, так как web-сокет соединение клиент устанавливает только при переходе в какой-либо чат. Компонент желательно сделать универсальным. Так, чтобы его можно было использовать как в мобильном приложении, так и в web-интерфейсе.
4. В текущей версии при появлении нового сообщения сервер отправляет это новое сообщение через web-сокет всем клиентам, установившим web-сокет соединение. При этом ответственность за то, выводить ли данное сообщение в текущем чате или нет возлагается на клиента. Такое поведение неверное. Необходимо доработать приложение так, чтобы на сервере фиксировалось соответствие пользователь - web-сокет, и сообщения через web-сокет отправлялось только заинтересованным пользователям.
5. Необходимо доработать приложение, чтобы чат мог иметь заголовок
6. При переходе к чату необходимо видеть его заголовок и участников
7. Сформулируйте самостоятельно какое-либо важное на ваш взгляд функциональное требование и реализуйте его.

### Функциональные требования для соискателя на должность мобильного разработчика

1. Проведите рефакторинг проекта `chat_mobile`: сгруппируйте файлы по подходящим директориям, удалите неиспользуемые виджеты, компоненты, файлы.
2. Расширьте модель пользователя (в `chat_models`), чтобы она также содержала email и телефон.
3. На главном экране после логина должно быть 2 таба: «`Пользователи`» и «`Чаты`». При первой загрузке появляется индикатор загрузки. При переходе между табами сохраняется состояние прокрутки. В карточках пользователя выводится емейл и имя, в круглой аватаре пользователя должны содержаться первые буквы из имени и фамилии. По клику на карточку пользователя выделяем её цветом и появляется Кнопка «`+`» по нажатию на которую создается чат с выбранными пользователями. При переходе на вкладку с чатами выбранные пользователи во всех чатах должны подсвечиваться. На табе с чатами кнопки «`+`» быть не должно.
4. На обоих вкладках сделайте обновление списка через свайп сверху вниз, чтобы подгрузить новые данные, которые могли быть созданы за это время.
5. На любой странице приложения, которая доступна после авторизации, должно приходить уведомление о новом сообщение, клик на которое должен открывать нужный чат.
6. Необходимо сохранять авторизационные данные (токен), чтобы при перезагрузке приложения не требовался повторный ввод логина/пароля.
7. Если действие авторизационного токена истекло, но при этом пользователь не выходил из своей учетной записи - автоматически выполнять повторную попытку логина с введенными ранее данными (логин/пароль). Такую ситуацию можно проверить, перезапустив серверную часть приложения.
8. Добавьте в апп бар кнопку с иконкой, по нажатию на которую необходимо перенаправлять пользователя на экран с профилем, где он сможет добавить/изменить информацию о себе. В частности, email и телефон. Для почты и телефона должны валидироваться значения перед отправкой на сервер.
9. Не используйте `InheritedWidget`, отдав предпочтение более современным способам State Management'а (например: [RxDart](https://pub.dev/packages/rxdart), [BLoC](https://pub.dev/packages/flutter_bloc)) и Dependency Injection (например: [Provider](https://pub.dev/packages/provider), [Get It](https://pub.dev/packages/get_it)).
10. Сформулируйте самостоятельно какое-либо важное на ваш взгляд функциональное требование и реализуйте его.

### Нефункциональные требования (для всех разработчиков)

1. Весь функционал написанный в ходе работы необходимо покрыть тестами
2. Весь код должен соответствовать рекомендациям, описанным в [руководствах](https://www.dartlang.org/guides/language/effective-dart)
3. Если в ходе работы будут выявлены ошибки, то их нужно исправить.
4. Если в ходе работы будет найдено более красивое решение, чем уже реализованное, то его нужно применить.
5. Последовательность реализации функциональных требований не важна.

## Отчет о проделанной работе

По результатам работы нужно составить краткий отчет. В отчет должно быть включено следующее:

* Что из предложенного задания удалось реализовать
* В чем возникли затруднения
* Если были сделаны доработки не указанные в ТЗ, то отметить какие.

Код с результатами работы необходимо выложить в любой публичный git-репозиторий и прислать ссылку на него.

## Отчет
* В chat_api добавил docker-compose файо для запуска mongodb
* compileSdkVersion для андроида сменил на 28 т.к. почему то не запускалась
* Удалил не используемые файлы кроме SplashScreen 
* Файлы сгруппировал по папкам
* Добавил AuthorizationBLoc, логика авторизации из LoginPage перенес туда
* Добавил ChatBloc, логика из ChatComponent перенесен туда, ChatComponent и ChatComponentWidget удалил
* Логику из ChatList перенес в ChatBloc, теперь все сообщения хранятся и загружаются из ChatBloc
* Логику из ChatContent так же перенес в ChatBloc. 
* Все новые сообщение попадат в unreadedMessages и messages в ChatState, когда пользователь 
пролистывает чат до нового сообщения только тогда сообщение считается прочитанным и удаляется из
unreadedMessages, для этого подключил VisibilityDetector (см. chat_content_page.dart:122)
* Новое сообщение показывается  сверху в snackbar, при клике открывается нужный чат. Уведомление изчезается через 10 сек
* Добавил UsersBloc, логику из CreateChat перенес туда.
* Добавил HomePage, в котором 2 таба - чаты и пользователи.
* При клике пользователь становится выбранным и появляется кнопка + которая создает час с этим пользователем.
* В модель User добавил поле email и phone.
* На всх тулбарах доступна кнопка для перехода  профиль пользователя.
* В профиле можно редактировать email  и phone, вся логика палидации и отправки находится в ProfileCubit
* Подключил FlutterSecureStorage, токен авторизации перенес туда. 
* От репозитории RestApiClien пришлось сделать фарк и сделать асинхронными метода onBeforeRequest и onAfterResponse
т.е. операция стения и записи в  FlutterSecureStorage является асинхронной.
* Для FlutterSecureStorage minSdkVersion поднял до 18
* В chat_api добавил маршрут users/authenticate для проверки авторизации и получения тукущего пользователя
при запуске приложения 
* Добавил pull refresh для таба с чатами и пользователями.
* При переключении между табами состояния прокрутки сохраняется


Основные трудности возникли при переносе логики из ChatComponent в bloc.






